【蠔涌化學品案】辯方： 不應對年輕人有偏見 「欲加之罪，何患無辭」」

前年6月，警方在西貢蠔涌亞視前廠房搜出懷疑爆炸品，5名男子其後被捕，被控以串謀製造炸藥及管有炸藥共5罪。辯方今天陳辭時指出，刑事情報科警員均見到被告在廠房走動，惟所有警員均錯過了案中所有最重要的關鍵時刻，即試驗爆炸品。辯方質疑，前年5月警方根本沒有見到所謂的煙火效果，否則當晚不會放棄行動。

代表第三被告的外籍大律師莊希施指，陪審團不應對香港的年輕人存有偏見。本案中曾提及「全國獨立黨」，但不少港人都被「獨立」二字嚇怕，因他們都深怕會被北京打壓，他們遂向年輕人作出報復。

惟大律師指，年輕人永遠都是對的，因為他們沒有利益考慮，沒有什麼可失去，目標亦非常清晰。雖有些教授在電視上指學生不應談論「獨立」，因為這是不可能的，但大律師指出「不可能永遠都是有可能的」（Impossible is always possible），要求陪審團公平地審判被告。

大律師續指，本案中已確認有線人向警方提供情報，惟他從未上庭作證，辯方沒有機會作出盤問。因此，辯方不知道線人向警方提供了什麼情報、如何或何時提供情報。

雖然第5被告曾在錄影會面中稱，第3被告成功研製了「10個8個」煙霧彈，惟警方至今仍未成功起回任何一個。但卻花費大量人力物力跟蹤被告，大律師在庭上以廣東話斥警方「小題大做」。大律師亦質疑，假如警方於前年5月27日的確曾見廠房有閃光或白煙，何以當時不直接行動，再以廣東話指控方「欲加之罪，何患無辭」。

第四被告的代表大律師姚本成陳辭時則指，控方一直提及第4被告曾連同其他被告報讀電子課程，惟一個年輕人與朋友一同報讀夜校乃是正常不過的事，控方亦無法指出報讀課程與本案的關係。警方亦從未在第4被告家中搜出任何化學物品，也無法在他手機取得任何與本案有關的文件。

控方早前讀出以第4被告名字登記的電話號碼通話紀錄，並指他曾於5月28日凌晨致電第3被告。惟姚大律師指出，控方無法證明當時是第4被告使用該號碼。姚續指，若警員於5月28日凌晨確曾在前廠房見到閃光或煙，警方當晚根本不會放棄行動。而所有出庭作供的警員均無法說出任何被告離開廠房的時間，亦無法說出首被告離開時有否手持膠箱。

控方根本不能確定警員於前年6月14日在廠房檢取的膠箱，等同首被告於18日前手持的膠箱一樣，因為無人能排除這18日內有人曾手持同一膠箱到現場的可能性。而且專家證人亦無法肯定警方聲稱的煙和光，等同煙霧彈所發出的煙火效果。專家證人亦不能肯定該些閃光，有沒有可能只是電筒的光線。若專家證人都有疑問，陪審團又豈能確定被告串謀製造煙霧彈。

John Haynes